<!--
doc/src/xml/ref/create_opfamily.xml
&productname; documentation
-->

<refentry id="sql-createopfamily">
 <indexterm zone="sql-createopfamily"><primary>CREATE OPERATOR FAMILY</primary></indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>CREATE OPERATOR FAMILY</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>Операторы языка SQL</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>CREATE OPERATOR FAMILY</refname>
  <refpurpose>создать семейство операторов</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
<synopsis>CREATE OPERATOR FAMILY <replaceable class="parameter">имя</replaceable> USING <replaceable class="parameter">метод_индекса</replaceable></synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Описание</title>

  <para><command>CREATE OPERATOR FAMILY</command> создаёт новое семейство операторов. Семейство операторов определяет коллекцию связанных классов операторов и, возможно, некоторые дополнительные операторы и вспомогательные функции, совместимые с этими классами, но не требующиеся для функционирования каких-либо индексов. (Операторы и функции, требующиеся для работы индексов, следует группировать в соответствующем классе операторов, а не <quote>слабо</quote> связывать в семействе операторов. Обычно операторы с операндами одного типа привязываются к классам операторов, тогда как операторы для двух разных типов могут быть слабо связаны в семействе, содержащем классы операторов для обоих типов.)</para>

  <para>Создаваемое семейство операторов изначально не содержит ничего. Оно должно наполняться последующими командами <command>CREATE OPERATOR CLASS</command>, добавляющими в него классы операторов, и, возможно, командами <command>ALTER OPERATOR FAMILY</command>, добавляющими <quote>слабосвязанные</quote> операторы и соответствующие вспомогательные функции.</para>

  <para>Если указывается имя схемы, семейство операторов создаётся в указанной схеме, в противном случае — в текущей. Два семейства операторов в одной схеме могут иметь одинаковые имена, только если они предназначены для разных методов индекса.</para>

  <para>Владельцем семейства операторов становится пользователь, создавший его. В настоящее время создавать семейства операторов могут только суперпользователи. (Это ограничение введено потому, что ошибочное определение семейства может вызвать нарушения или даже сбой в работе сервера.)</para>

  <para>За дополнительными сведениями обратитесь к <xref remap="3" linkend="xindex"/>.</para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Параметры</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">имя</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>Имя создаваемого семейства операторов, возможно, дополненное схемой.</para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">метод_индекса</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>Имя индексного метода, для которого предназначено это семейство операторов.</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Совместимость</title>

  <para><command>CREATE OPERATOR FAMILY</command> является расширением <productname>&productname;</productname>. Команда <command>CREATE OPERATOR FAMILY</command> отсутствует в стандарте SQL.</para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>См. также</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-alteropfamily"/></member>
   <member><xref linkend="sql-dropopfamily"/></member>
   <member><xref linkend="sql-createopclass"/></member>
   <member><xref linkend="sql-alteropclass"/></member>
   <member><xref linkend="sql-dropopclass"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>
</refentry>
