<!--
doc/src/xml/ref/refresh_materialized_view.xml
&productname; documentation
-->

<refentry id="sql-refreshmaterializedview">
 <indexterm zone="sql-refreshmaterializedview"><primary>REFRESH MATERIALIZED VIEW</primary></indexterm>

 <refmeta>
  <refentrytitle>REFRESH MATERIALIZED VIEW</refentrytitle>
  <manvolnum>7</manvolnum>
  <refmiscinfo>Операторы языка SQL</refmiscinfo>
 </refmeta>

 <refnamediv>
  <refname>REFRESH MATERIALIZED VIEW</refname>
  <refpurpose>заменить содержимое материализованного представления</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsynopsisdiv>
<synopsis>REFRESH MATERIALIZED VIEW [ CONCURRENTLY ] <replaceable class="parameter">имя</replaceable>
    [ WITH [ NO ] DATA ]</synopsis>
 </refsynopsisdiv>

 <refsect1>
  <title>Описание</title>

  <para><command>REFRESH MATERIALIZED VIEW</command> полностью заменяет содержимое материализованного представления. Старое содержимое при этом аннулируется. Если добавлено указание <literal>WITH DATA</literal> (или нет никакого), нижележащий запрос выполняется и выдаёт новые данные, так что материализованное представление остаётся в сканируемом состоянии. Если указано <literal>WITH NO DATA</literal>, новые данные не выдаются и представление оказывается в несканируемом состоянии.</para>
  <para>Указать <literal>CONCURRENTLY</literal> вместе с <literal>WITH NO DATA</literal> нельзя.</para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Параметры</title>

  <variablelist>
   <varlistentry>
    <term><literal>CONCURRENTLY</literal></term>
    <listitem>
     <para>Обновить материализованное представление, не блокируя параллельные выборки из него. Без данного параметра обновление, затрагивающее много строк, обычно задействует меньше ресурсов и выполнится быстрее, но может препятствовать чтению этого материализованного представления другими сеансами. При этом данный режим может быть быстрее при небольшом количестве строк.</para>
     <para>Данный параметр допускается, только если в материализованном представлении есть хотя бы один индекс <literal>UNIQUE</literal>, построенный только по именам столбцов и включающий все строки; то есть, в нём не должно быть выражений и предложения <literal>WHERE</literal>.</para>
     <para>Этот параметр нельзя использовать, когда материализованное представление ещё не наполнено.</para>
     <para>Даже с этим параметром в один момент времени допускается только одно обновление (<literal>REFRESH</literal>) материализованного представления.</para>
    </listitem>
   </varlistentry>

   <varlistentry>
    <term><replaceable class="parameter">имя</replaceable></term>
    <listitem>
     <para>Имя (возможно, дополненное схемой) материализованного представления, подлежащего обновлению.</para>
    </listitem>
   </varlistentry>
  </variablelist>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Замечания</title>

  <para>Тогда как индекс по умолчанию для операций <xref linkend="sql-cluster"/> команда <command>REFRESH MATERIALIZED VIEW</command> сохраняет, она не упорядочивает генерируемые строки по нему. Если генерируемые данные необходимо упорядочить, в определяющем запросе нужно явно указать <literal>ORDER BY</literal>.</para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Примеры</title>

  <para>Эта команда заменяет содержимое материализованного представления <literal>order_summary</literal>, используя запрос из определения материализованного представления, и оставляет его в сканируемом состоянии: <programlisting>REFRESH MATERIALIZED VIEW order_summary;</programlisting></para>

  <para>Эта команда освобождает пространство, связанное с материализованным представлением <literal>annual_statistics_basis</literal>, и оставляет это представление в несканируемом состоянии: <programlisting>REFRESH MATERIALIZED VIEW annual_statistics_basis WITH NO DATA;</programlisting></para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>Совместимость</title>

  <para><command>REFRESH MATERIALIZED VIEW</command> — расширение <productname>&productname;</productname>.</para>
 </refsect1>

 <refsect1>
  <title>См. также</title>

  <simplelist type="inline">
   <member><xref linkend="sql-creatematerializedview"/></member>
   <member><xref linkend="sql-altermaterializedview"/></member>
   <member><xref linkend="sql-dropmaterializedview"/></member>
  </simplelist>
 </refsect1>

</refentry>
