<!-- doc/src/xml/contrib.xml -->

<appendix id="contrib">
 <title>Дополнительно поставляемые модули</title>

 <para>В этом и следующем приложении содержится информация о модулях, которые можно найти в каталоге <literal>contrib</literal> дистрибутива <productname>&productname;</productname>. В их число входят средства портирования, утилиты анализа и подключаемые функции, не включённые в состав основной системы &productname;, в основном потому что они адресованы ограниченной аудитории или находятся в экспериментальном состоянии, неподходящем для основного дерева кода. Однако это всё не умаляет их полезность.</para>

 <para>В этом приложении описываются расширения и другие подключаемые серверные модули, включённые в <literal>contrib</literal>. В <xref remap="6" linkend="contrib-prog"/> описываются вспомогательные программы.</para>

 <para>При сборке сервера из дистрибутивного исходного кода эти компоненты собираются, только если выбрана цель "world". Вы можете собрать и установить их отдельно, выполнив: <screen>
<userinput>make</userinput>
<userinput>make install</userinput>
</screen> в каталоге <literal>contrib</literal> в настроенном дереве исходного кода; либо собрать и установить только один выбранный модуль, проделав то же самое в его подкаталоге. Для многих модулей имеются регрессионные тесты, которые можно выполнить, запустив: <screen>
<userinput>make check</userinput>
</screen> перед установкой или <screen>
<userinput>make installcheck</userinput>
</screen>, когда сервер <productname>&productname;</productname> будет работать.</para>

 <para>Если вы используете готовую собранную версию <productname>&productname;</productname>, эти модули обычно поставляются в виде отдельного подпакета, например <literal>postgresql-contrib</literal>.</para>

 <para>Многие модули предоставляют дополнительные пользовательские функции, операторы и типы. Чтобы использовать один из таких модулей, когда его исполняемый код установлен, вы должны зарегистрировать новые объекты SQL в СУБД. В <productname>&productname;</productname> и <productname>PostgreSQL</productname> версии 9.1 и новее для этого нужно воспользоваться командой <xref linkend="sql-createextension"/>. В чистой базе данных вы можете просто выполнить: <programlisting>CREATE EXTENSION <replaceable>имя_модуля</replaceable>;</programlisting> Запускать эту команду должен суперпользователь баз данных. При этом новые объекты SQL будут зарегистрированы только в текущей базе данных, так что эту команду нужно выполнять в каждой базе данных, в которой вы хотите пользоваться функциональностью этого модуля. Вы также можете запустить её в <literal>template1</literal>, чтобы установленное расширение копировалось во все впоследствии создаваемые базы по умолчанию.</para>

 <para>Многие модули позволяют устанавливать свои объекты в схему по выбору. Для этого нужно добавить <literal>SCHEMA <replaceable>имя_схемы</replaceable></literal> в команду <command>CREATE EXTENSION</command>. По умолчанию объекты устанавливаются в текущую схему для создаваемых объектов, обычно это <literal>public</literal>.</para>

 <para>Если ваша база данных была получена в результате выгрузки/перезагрузки данных <productname>PostgreSQL</productname> версии до 9.1, и вы ранее использовали версию этого модуля, рассчитанную на версию до 9.1, вместо этого вы должны выполнить: <programlisting>CREATE EXTENSION <replaceable>имя_модуля</replaceable> FROM unpackaged;</programlisting> При этом объекты этого модуля версии до 9.1 будут упакованы в соответствующий объект <firstterm>расширения</firstterm>. После этого обновления расширения будут осуществляться командой <xref linkend="sql-alterextension"/>. За дополнительными сведениями об обновлении расширении обратитесь к <xref remap="3" linkend="extend-extensions"/>.</para>

 <para>Однако некоторые из этих модулей не являются <quote>расширениями</quote> в этом смысле, а подключаются к серверу по-другому, например, через параметр конфигурации <xref linkend="guc-shared-preload-libraries"/>. Подробнее об этом говорится в документации каждого модуля.</para>

 &adminpack;
 &aqo;
 &auth-delay;
 &auto-explain;
 &bloom;
 &btree-gin;
 &btree-gist;
 &chkpass;
 &citext;
 &contrib-spi;
 &cube;
 &dblink;
 &dict-int;
 &dict-xsyn;
 &dump-stat;
 &earthdistance;
 &fasttrun;
 &file-fdw;
 &fulleq;
 &fuzzystrmatch;
 &hstore;
 &hunspell-dict;
 &intagg;
 &intarray;
 &isn;
 &jsquery;
 &lo;
 &ltree;
 &mchar;
 &multimaster;
 &online-analyze;
 &pageinspect;
 &passwordcheck;
 &pgbuffercache;
 &pgcrypto;
 &pgfreespacemap;
 &pghintplan;
 &pgpathman;
 &pgprewarm;
 &pgpro-scheduler;
 &pgquerystate;
 &pgrowlocks;
 &pgstatstatements;
 &pgstattuple;
 &pgtransfer;
 &pgtrgm;
 &pg-tsparser;
 &pgvariables;
 &pgvisibility;
 &pg-wait-sampling;
 &plantuner; 
 &postgres-fdw;
 &rum;
 &seg;
 &sepgsql;
 &shared-ispell;
 &sr-plan;
 &sslinfo;
 &tablefunc;
 &tcn;
 &test-decoding;
 &tsearch2;
 &tsm-system-rows;
 &tsm-system-time;
 &unaccent;
 &uuid-ossp;
 &xml2;
 
</appendix>

<!--
These are two separate appendixes because it is difficult to mix regular
sections (for extensions) and refentries (for programs) in one chapter or
appendix.  And we do want the programs as refentries so that we can produce man
pages.
-->

<appendix id="contrib-prog">
 <title>Дополнительно поставляемые программы</title>

 <para>В этом и предыдущем приложении содержится информация о программах и модулях, которые можно найти в каталоге <literal>contrib</literal> дистрибутива исходного кода <productname>&productname;</productname>. Обратитесь к <xref remap="3" linkend="contrib"/> за дополнительной информацией о секции <literal>contrib</literal> в целом и серверных расширениях и модулях внутри <literal>contrib</literal> в частности.</para>

 <para>В этом приложении описываются вспомогательные программы, находящиеся в <literal>contrib</literal>. После установки из исходного кода или двоичного пакета их можно найти в подкаталоге <filename>bin</filename> инсталляции <productname>&productname;</productname> и использовать как любую другую программу.</para>

 <sect1 id="contrib-prog-client">
  <title>Клиентские приложения</title>

  <para>В этом разделе рассматриваются клиентские приложения <productname>&productname;</productname>, размещённые в <literal>contrib</literal>. Их можно запускать откуда угодно, независимо от того, где находится сервер баз данных. Обратитесь также к <xref remap="3" linkend="reference-client"/> за информацией о клиентских приложениях, относящихся к ядру дистрибутива <productname>&productname;</productname>.</para>

  &oid2name;
  &pgprobackup;
  &pgrepack;
  &vacuumlo;  
 </sect1>

 <sect1 id="contrib-prog-server">
  <title>Серверные приложения</title>

  <para>В этом разделе рассматриваются приложения, связанные с функциональностью сервера <productname>&productname;</productname> и размещённые в <literal>contrib</literal>. Они обычно запускаются в той же системе, где работает сервер баз данных. Обратитесь также к <xref remap="3" linkend="reference-server"/> за информацией о серверных приложениях, относящихся к ядру дистрибутива <productname>&productname;</productname>.</para>

 &pgstandby;
 &mamonsu;
 </sect1>
</appendix>
