<!-- doc/src/xml/features.xml -->

<appendix id="features">
 <title>Соответствие стандарту SQL</title>

 <para>В этом разделе в общих чертах отмечается, в какой степени <productname>&productname;</productname> соответствует текущему стандарту SQL. Следующая информация не является официальным утверждением о соответствии, а представляет только основные аспекты на уровне детализации, достаточно полезном и целесообразном для пользователей.</para>

 <para>Формально стандарт SQL называется ISO/IEC 9075 <quote>Язык баз данных SQL</quote>. Время от времени выпускается обновлённая версия стандарта; последняя версия стандарта вышла в 2011 г. Эта версия получила обозначение ISO/IEC 9075:2011, или просто SQL:2011. До этого были выпущены версии SQL:2008, SQL:2003, SQL:1999 и SQL-92. Каждая следующая версия заменяет предыдущую, так что утверждение о совместимости с предыдущими версиями не имеет большой ценности. Разработчики <productname>&productname;</productname> стремятся обеспечить совместимость с последней официальной версией стандарта, оставаясь при этом в рамках традиционной функциональности и здравого смысла. <productname>&productname;</productname> реализует большую часть требуемой стандартом функциональности, хотя иногда с немного другими функциями или синтаксисом. Можно ожидать, что со временем степень совместимости будет увеличиваться.</para>

 <para><acronym>SQL-92</acronym> определяет три уровня функциональной совместимости: начальный (Entry), промежуточный (Intermediate) и полный (Full). Большинство СУБД заявляют о совместимости со стандартом <acronym>SQL</acronym> только на начальном уровне, так как полный набор возможностей на промежуточном и полном уровнях либо слишком велик, либо конфликтует с ранее принятым поведением.</para>

 <para>Начиная с <acronym>SQL:1999</acronym>, вместо трёх чрезмерно пространных уровней <acronym>SQL-92</acronym> в стандарте SQL определено множество отдельных функциональных возможностей. Большое его подмножество представляет <quote>Основную</quote> функциональность, которую должны обеспечивать все совместимые с SQL реализации. Поддержка остальных возможностей не является обязательной. Некоторые необязательные возможности группируются вместе, образуя <quote>пакеты</quote>, о поддержке которых могут заявлять реализации SQL, таким образом, декларируя совместимость с определённой группой возможностей.</para>

 <para>Описание стандарта, начиная с версии <acronym>SQL:2003</acronym>, также разделяется на несколько частей. Каждая такая часть имеет короткое имя и номер. Заметьте, что нумерация этих частей непоследовательная. <itemizedlist>
   <listitem><para>ISO/IEC 9075-1 Структура (SQL/Framework)</para><indexterm><primary>SQL/Framework</primary></indexterm></listitem>
   <listitem><para>ISO/IEC 9075-2 Основа (SQL/Foundation)</para><indexterm><primary>SQL/Foundation</primary></indexterm></listitem>
   <listitem><para>ISO/IEC 9075-3 Интерфейс уровня вызовов (SQL/CLI)</para><indexterm><primary>SQL/CLI</primary></indexterm></listitem>
   <listitem><para>ISO/IEC 9075-4 Модули постоянного хранения (SQL/PSM)</para><indexterm><primary>SQL/PSM</primary></indexterm></listitem>
   <listitem><para>ISO/IEC 9075-9 Управление внешними данными (SQL/MED)</para><indexterm><primary>SQL/MED</primary></indexterm></listitem>
   <listitem><para>ISO/IEC 9075-10 Привязки объектных языков (SQL/OLB)</para><indexterm><primary>SQL/OLB</primary></indexterm></listitem>
   <listitem><para>ISO/IEC 9075-11 Схемы информации и определений (SQL/Schemata)</para><indexterm><primary>SQL/Schemata</primary></indexterm></listitem>
   <listitem><para>ISO/IEC 9075-13 Программы и типы, использующие язык Java (SQL/JRT)</para><indexterm><primary>SQL/JRT</primary></indexterm></listitem>
   <listitem><para>ISO/IEC 9075-14 Спецификации, связанные с XML (SQL/XML)</para><indexterm><primary>SQL/XML</primary></indexterm></listitem>
  </itemizedlist></para>

 <para>Ядро <productname>&productname;</productname> реализует части 1, 2, 9, 11 и 14. Часть 3 реализуется драйвером ODBC, а часть 13 — подключаемым расширением PL/Java, но точное соответствие этих компонентов стандарту на данный момент не проверено. Части 4 и 10 в <productname>&productname;</productname> в настоящее время не реализованы.</para>

 <para>&productname; поддерживает почти все основные возможности стандарта SQL:2011. Из 179 обязательных возможностей, которые требуются для полного соответствия <quote>Основной</quote> функциональности, &productname; обеспечивает совместимость как минимум для 160. Кроме того, он реализует длинный список необязательных возможностей. Следует отметить, что на время написания этой документации ни одна существующая СУБД не заявила о полном соответствии <quote>Основной</quote> функциональности SQL:2011.</para>

 <para>В следующих двух разделах мы представляем список возможностей, которые поддерживает <productname>&productname;</productname>, и список возможностей, определённых в <acronym>SQL:2011</acronym>, которые ещё не поддерживаются в <productname>&productname;</productname>. Оба эти списка носят приблизительный характер: какая-то возможность, отмеченная как поддерживаемая, может отличаться от стандарта в деталях, и напротив, для какой-то неподдерживаемой возможности могут быть реализованы ключевые компоненты. Наиболее точная информация о том, что работает, а что нет, содержится в основной документации.</para>

 <note>
  <para>Коды возможностей, содержащие знак минус, обозначают подчинённые возможности. При этом, если какая-либо одна подчинённая возможность не поддерживается, основная возможность так же не будет поддерживаться, даже если реализованы все остальные на подуровне.</para>
 </note>

  <sect1 id="features-sql-standard">
   <title>Поддерживаемые возможности</title>

   <para>
    <informaltable>
     <tgroup cols="4">
      <thead>
       <row>
        <entry>Идентификатор</entry>
        <entry>Пакет</entry>
        <entry>Описание</entry>
        <entry>Комментарий</entry>
       </row>
      </thead>

      &features-supported;

     </tgroup>
    </informaltable>
   </para>
  </sect1>

  <sect1 id="unsupported-features-sql-standard">
   <title>Неподдерживаемые возможности</title>

   <para>Следующие возможности, описанные в <acronym>SQL:2011</acronym>, не реализованы в этом выпуске <productname>&productname;</productname>. В некоторых случая они заменяются равнозначной функциональностью <informaltable><tgroup cols="4"><thead>
       <row>
        <entry>Идентификатор</entry>
        <entry>Пакет</entry>
        <entry>Описание</entry>
        <entry>Комментарий</entry>
       </row>
      </thead> &features-unsupported;</tgroup></informaltable></para>
  </sect1>

 </appendix>
