<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- doc/src/xml/postgres.xml -->

<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [

<!ENTITY % version SYSTEM "version.ent">
%version;
<!ENTITY % filelist SYSTEM "filelist.xml">
%filelist;
<!ENTITY % isoent SYSTEM "http://www.w3.org/2003/entities/2007/isopub.ent"> %isoent;
<!ENTITY % xhtml1-lat1 SYSTEM "http://www.w3.org/2003/entities/2007/xhtml1-lat1.ent"> %xhtml1-lat1;
<!ENTITY % isolat2 SYSTEM "http://www.w3.org/2003/entities/2007/isolat2.ent"> %isolat2;
<!ENTITY % isogrk3 SYSTEM "http://www.w3.org/2003/entities/2007/isogrk3.ent"> %isogrk3;

<!ENTITY reference  SYSTEM "reference.xml">

]>
<book id="postgres" lang="ru">
 <title>Документация к &productname; &version;</title>

 <bookinfo>
  <corpauthor>The PostgreSQL Global Development Group</corpauthor>   
  <corpauthor>ООО «Постгрес Профессиональный»</corpauthor>
  <productname>&productname;</productname>
  <productnumber>&version;</productnumber>
  &legal;
  <othercredit role="translator">
    <affiliation>
      <orgname>Компания «Постгрес Профессиональный»</orgname>
    </affiliation>
    <contrib>Перевод на русский язык, 2015-2017гг.</contrib>
  </othercredit>
  <releaseinfo>
    Официальная страница русскоязычной документации:
    <ulink url="https://postgrespro.ru/docs/">https://postgrespro.ru/docs/</ulink>.
  </releaseinfo>
 </bookinfo>

 &intro;

 <part id="tutorial">
  <title>Введение</title>

  <partintro>
   <para>Добро пожаловать на встречу с <productname>&productname;</productname>. В следующих главах вы сможете получить общее представление о <productname>&productname;</productname>, реляционных базах данных и языке SQL, если вы ещё не знакомы с этими темами. Этот материал будет понятен даже тем, кто обладает только общими знаниями о компьютерах. Ни опыт программирования, ни навыки использования Unix-систем не требуются. Основная цель этой части &mdash; познакомить вас на практике с ключевыми аспектами системы <productname>&productname;</productname>, поэтому затрагиваемые в ней темы не будут рассматриваться максимально глубоко и полно.</para>

   <para>Прочитав это введение, вы, возможно, захотите перейти к <xref remap="3" linkend="sql"/>, чтобы получить более формализованное знание языка SQL, или к <xref remap="3" linkend="client-interfaces"/>, посвящённой разработке приложений для <productname class="trade">PostgreSQL</productname>. Для изучения SQL можно воспользоваться демонстрационной базой данных, описанной в <xref remap="6" linkend="demodb-bookings"/>. Тем же, кто устанавливает и администрирует сервер самостоятельно, следует также прочитать <xref remap="4" linkend="admin"/>.</para>
  </partintro>

  &start;
  &query;
  &advanced;

 </part>

 <part id="sql">
  <title>Язык SQL</title>

  <partintro>
   <para>В этой части книги описывается использование языка <acronym>SQL</acronym> в <productname>&productname;</productname>. Мы начнём с описания общего синтаксиса <acronym>SQL</acronym>, затем расскажем, как создавать структуры для хранения данных, как наполнять базу данных и как выполнять запросы к ней. В продолжении будут перечислены существующие типы данных и функции, применяемые с командами <acronym>SQL</acronym>. И наконец, закончится эта часть рассмотрением важных аспектов настройки базы данных для оптимальной производительности.</para>

   <para>Материал этой части упорядочен так, чтобы новичок мог прочитать её от начала до конца и полностью понять все темы, не забегая вперёд. При этом главы сделаны самодостаточными, так что опытные пользователи могут читать главы по отдельности. Информация в этой части книги представлена в повествовательном стиле и разделена по темам. Если же вас интересует формальное и полное описание определённой команды, см. <xref remap="4" linkend="reference"/>.</para>

   <para>Читатели этой части книги должны уже знать, как подключаться к базе данных <productname>&productname;</productname> и выполнять команды <acronym>SQL</acronym>. Если вы ещё не знаете этого, рекомендуется сначала прочитать <xref remap="4" linkend="tutorial"/>. Команды <acronym>SQL</acronym> обычно вводятся в <application>psql</application> &mdash; интерактивном терминальном приложении <productname>&productname;</productname>, но можно воспользоваться и другими программами с подобными функциями.</para>
  </partintro>

  &syntax;
  &ddl;
  &dml;
  &queries;
  &datatype;
  &func;
  &typeconv;
  &indices;
  &textsearch;
  &mvcc;
  &perform;
  &parallel;
  &atx;

 </part>

 <part id="admin">
  <title>Администрирование сервера</title>

  <partintro>
   <para>В этой части документации освещаются темы, представляющие интерес для администратора баз данных <productname>&productname;</productname>. В частности, здесь рассматривается установка программного обеспечения, установка и настройка сервера, управление пользователями и базами данных, а также задачи обслуживания. С этими темами следует ознакомиться всем, кто эксплуатирует сервер <productname>&productname;</productname> (даже для личных целей, а тем более в производственной среде).</para>

   <para>Материал этой части даётся примерно в том порядке, в каком его следует читать начинающему пользователю. При этом её главы самодостаточны и при желании могут быть прочитаны по отдельности. Информация в этой части книги представлена в повествовательном стиле и разделена по темам. Если же вас интересует формальное и полное описание определённой команды, см. <xref remap="4" linkend="reference"/>.</para>

   <para>Первые несколько глав написаны так, чтобы их можно было понять без предварительных знаний, так что начинающие пользователи, которым нужно установить свой собственный сервер, могут начать свой путь с них. Остальные главы части посвящены настройке сервера и управлению им; в этом материале подразумевается, что читатель знаком с основными принципами использования СУБД <productname>&productname;</productname>. За дополнительной информацией мы рекомендуем читателям обратиться к <xref remap="3" linkend="tutorial"/> и <xref remap="3" linkend="sql"/>.</para>
  </partintro>

  &installation-bin;
  &runtime;
  &config;
  &client-auth;
  &user-manag;
  &manage-ag;
  &charset;
  &maintenance;
  &backup;
  &high-availability;
  &recovery-config;
  &monitoring;
  &diskusage;
  &wal;
  &regress;
  &cfs;

 </part>

 <part id="client-interfaces">
  <title>Клиентские интерфейсы</title>

  <partintro>
   <para>В этой части документации описываются клиентские программные интерфейсы, включённые в дистрибутив <productname>&productname;</productname>. Все включённые в неё главы можно читать по отдельности. Заметьте, что существует множество других программных интерфейсов, со своей документацией (некоторые наиболее популярные перечислены в <xref remap="6" linkend="external-projects"/>). Для изучения этой части нужно уметь работать с базой данных, используя команды <acronym>SQL</acronym> (см. <xref remap="4" linkend="sql"/>), и, конечно же, знать язык программирования, на который ориентирован определённый интерфейс.</para>
  </partintro>

  &libpq;
  &lobj;
  &ecpg;
  &infoschema;

 </part>

 <part id="server-programming">
  <title>Серверное программирование</title>

  <partintro>
   <para>Эта часть документации посвящена расширению функциональности сервера путём реализации собственных функций, типов данных, триггеров и т. д. Это довольно сложные темы, для освоения которых рекомендуется предварительно изучить и понять всю остальную документацию для пользователей <productname>&productname;</productname>. В последних главах этой части описываются языки программирования на стороне сервера, поддерживаемые дистрибутивом <productname>&productname;</productname>, и рассматриваются общие вопросы, связанные с программированием на стороне сервера. Но прежде чем погружаться в этот материал, важно изучить предыдущие разделы <xref remap="2" linkend="extend"/> (где освещаются функции).</para>
  </partintro>

  &extend;
  &trigger;
  &event-trigger;
  &rules;

  &xplang;
  &plsql;
  &pltcl;
  &plperl;
  &plpython;

  &spi;
  &bgworker;
  &logicaldecoding;
  &replication-origins;

 </part>

 &reference;

 <part id="internals">
  <title>Внутреннее устройство</title>

  <partintro>
   <para>Содержит разнообразную информацию, полезную для разработчиков <productname>&productname;</productname>.</para>
  </partintro>

  &arch-dev;
  &catalogs;
  &protocol;
  &plhandler;
  &fdwhandler;
  &tablesample-method;
  &custom-scan;
  &geqo;
  &indexam;
  &generic-wal;
  &gist;
  &spgist;
  &gin;
  &brin;
  &storage;
  &bki;
  &planstats;

 </part>

 <part id="appendixes">
  <title>Приложения</title>

  &errcodes;
  &datetime;
  &keywords;
  &features;
  &release;
  &contrib;
  &external-projects;
  &config-one-c;
  &demodb-bookings;
  &acronyms;

 </part>

 &biblio;
 <index id="bookindex"/>

</book>
